\newcommand{\checkbox}[1]{\item[\raisebox{-\height/4}{\LARGE$\square$}]\textbf{#1}\\}

\chapter*{Erstsemester-Checkliste}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Erstsemester-Checkliste \hspace*{.1cm} \keys{must read}}

Für einen erfolgreichen Start in das Studium solltest du einige organisatorische Kleinigkeiten unbedingt in den ersten Wochen erledigen.
Diese haben wir dir in folgender Checkliste mit absteigender Dringlichkeit zusammengestellt.

\begin{itemize}[leftmargin=*]

\checkbox{(optional) An Come in---Wochen/Vorkursen teilnehmen}
Die HSZG veranstaltet im Vorfeld der Erstsemestereinführungs-Woche eine Reihe von Angeboten~\link{https://www.hszg.de/studium/dein-weg-zum-studium/studienstart/come-in-wochen}.
Die Come in--Wochen finden überwiegend in Zittau statt, doch einiges passiert auch in Görlitz:
Zum Beispiel der Informatik- und der Mathe-Vorkurs.
Wenn du das hier liest, ist ein großer Teil --~wenn nicht alles~-- davon vermutlich schon vorbei.
Wir hoffen, du hattest Spaß! Und wenn du nicht da warst, hoffen wir, dass du es nicht vermisst -- deine neuen Kommilitonen werden dir sicher das ein oder andere davon erzählen und zeigen können.

\checkbox{Wohnung}
Solltest du noch keine Bleibe gefunden haben, ist Beeilung angesagt, denn die
schönsten Wohnungen sind schnell weg...\\
Das Studierendenwerk betreibt ein Wohnheim in Görlitz~\link{https://www.studentenwerk-dresden.de/wohnen/wohnheimkatalog/details-vogtshof.html}.
Einen Platz kannst du direkt online~\link{https://www.studentenwerk-dresden.de/wohnen/antrag.html} beantragen.

\checkbox{Login aktivieren}
Alle Studierenden erhalten vom \textit{Hochschulrechenzentrum}, kurz HRZ, einen Hochschul-Account.
Dieser wird für viele wichtigen Funktionen rund um das Studium gebraucht, wie das WLAN auf dem
Campus, den Emailverkehr oder das Drucken an Druckterminals.
Außerdem kannst du mit ihm z.~B. das Hochschul-VPN~\link{https://hrz.hszg.de/netzzugang/vpn-zugang-zugang-von-extern} (brauchst du beispielsweise zum Zugriff auf das Intranet von Zuhause) nutzen.\\
Damit du diese Dinge tun kannst, ist es notwendig, den Account im \textit{Identity Manager}~\link{https://nutzerservice.hszg.de/idmdash/\#/default} zu aktivieren.
Genauere Informationen sollten dir nach deiner Bewerbung postalisch zugestellt worden sein.

\checkbox{E-Mail}
Du bekommst vom HRZ ein Postfach \textit{vn12abcd@stud.hszg.de}
und ein Alias der Form \textit{vorname.nachname@stud.hszg.de}.
%Falls dein Name an der HSZG bereits existiert, lautet die Alias-Adresse für Max Mustermann dann z.~B. \textit{max.mustermann1@stud…}. \\
Zugriff auf dein Postfach erlangst du per Webmail~\link{https://gwweb.hszg.de/} und IMAP\@.
Alternativ kann eine Weiterleitung an eine persönliche Adresse eingerichtet werden.
Vor allem wichtige E-Mails von der HSZG werden an diese Adresse geschickt.
Sorge deshalb dafür, dass du deine Mails regelmäßig abrufst oder an eine andere Adresse weiterleitest. 
Da du teilweise sehr viele Mails erhalten wirst, kannst du dir in GroupWise Filter einrichten um die wichtigsten Mails nicht zu übersehen.
Weitere Informationen hierzu finden sich unter~\link{https://hrz.hszg.de/netzdienste/e-mail-und-kalender/zugangsmoeglichkeiten}.

\checkbox{BAföG-Antrag}
Das \textbf{B}undes\textbf{A}usbildungs\textbf{fö}rderungs\textbf{G}esetz soll jedem unabhängig von seiner sozialen und wirtschaftlichen Situation die Möglichkeit eröffnen, sein Wunschstudium zu absolvieren.
Die Antragsformulare und eine Anleitung findest du auf den Seiten des StuWe~\link{https://www.studentenwerk-dresden.de/finanzierung/bafoeg.html}.
Für weitere Auskünfte steht dir das Servicebüro oder dein Sachbearbeiter im Studierendenwerk zur Verfügung.
Schiebe den Antrag nicht allzu lang vor dir her, da dein Anspruch frühestens ab dem Antragsmonat gilt.
Informationen zu den Sprechzeiten beim Studierendenwerk gibt es hier~\link{https://www.studentenwerk-dresden.de/finanzierung/ansprechpartner.html\#zittau}.

\checkbox{WLAN}
Sowohl auf dem Campus als auch in den Räumlichkeiten der Fakultät kannst du mit deinen Geräten ins Internet.
Das Netzwerk heißt \textit{eduroam} und bietet dir einen sicheren Internetzugang nicht nur an der HSZG, sondern auch an sehr vielen anderen Hochschulen und Universitäten weltweit.
Zugang erhältst du mit deinem HRZ-Login, hier ausnahmsweise in der Form \textit{vn12abcd@hszg.de} (ohne \texttt{stud.}!), und deinem Passwort.
Eine Anleitung dazu und mehr Informationen über das WLAN findest du unter~\link{https://hrz.hszg.de/netzzugang/mobil-laptopsmartphone}.

\checkbox{Matrix}
Die Hochschule betreibt einen eigenen Instant-Messaging-Dienst.
Der ist in-house und stellt sicher, dass geheime, oder öfter, lediglich Hochschul-öffentliche Informationen gar nicht erst auf fremden Servern landen.
Auf Matrix kannst du mit deinen Kommilitonen und auch mit Dozenten und Hochschulmitarbeitern per Chat, Sprach- und Videoanruf kommunizieren.
Um jemanden finden zu können, muss sich dieser lediglich bereits einmal angemeldet haben.
Neben dem Web-Client unter matrix.hszg.de~\link{https://matrix.hszg.de} gibt es viele Apps für Matrix, wie Element, Ditto (nicht für Desktop) oder FluffyChat.
Um keine spaßigen Aktivitäten des FSR-I zu verpassen kannst du dem Ankündigunsraum \texttt{\#fsri-news:hszg.de} beitreten.

\label{sec:sport}
\checkbox{(optional) Sportkurse}
Wer zuerst da ist\ldots{}
Du kannst online~\link{https://www.hszg.de/hochschule/campusleben/hochschulsport} das Angebot einsehen und dich einschreiben.
%Hast du dich für einen Kurs entschieden und bei freigeschalteter Einschreibung für diesen angemeldet, musst du nur noch die Anmeldebescheinigung drucken und den Kostenbeitrag innerhalb von drei Tagen auf das Konto des USZ überweisen.

\checkbox{Studienrelevante Dokumente}
Die Prüfungs-~\link{https://web1.hszg.de/modul_St_Dokumente//IIb_PO_Lesefassung_2020.pdf} und Studienordnung~\link{https://web1.hszg.de/modul_St_Dokumente//IIb_SO_Lesefassung_2020.pdf} erhältst du im Modulkatalog~\link{https://web1.hszg.de/modulkatalog/index.php?activTopic=4}.
Alle wichtigen Informationen zu den einzelnen Vorlesungen findest du auf den jeweiligen Seiten der Institute im Netz.
Die Dozierenden werden dir dazu jedoch auch noch alles in den ersten Vorlesungen mitteilen.
%Sonst hilft natürlich schon einmal ein Blick auf die Seite des FSR~\link{https://www.ifsr.de}.

\newpage

\begin{center}
  --- Im laufenden Semester ---
\end{center}

\checkbox{Arbeitsschutzbelehrung \& Raumfreischaltung}
Bevor deine Campus Card für die verschiedenen Fachräume freigeschaltetet wird, musst du die Arbeitsschutzbelehrung über dich ergehen lassen.
Du findest sie in den ersten Wochen in deinem Stundenplan~\link{https://timetable.hszg.de/} eingetragen.

\checkbox{(optional) FSR Sitzung besuchen}
Auf~\fancypageref{sec:fachschaftsrat} findest du mehr Informationen über den FSR.

\checkbox{Fachschaftsrat wählen}
Wähle deine studentischen Vertreter im FSR Informatik.
Die Wahlen finden so ungefähr in/um den Juni statt.
Geh wählen! Und noch besser: Lass dich wählen!

\[\vdots\]

\checkbox{Prüfungen!}
Gegen Ende des Semesters werden die Prüfungstermine festgelegt.
Die Dozierenden werden euch --~gerade im ersten Semester~-- sicher mehrfach darauf hinweisen, aber behaltet den Überblick, was alles ansteht!
Der Stundenplan~\link{https://timetable.hszg.de/} verrät euch das Wann und Wo.
Viel Erfolg!

\checkbox{Rückmeldung zum Sommersemester}
Ab Anfang \the\numexpr \eseyear + 1 \relax\ kannst du den Semesterbeitrag für das nächste Semester überweisen.
Den genauen Geldbetrag und Termine findest du in einer E-mail, wenn es so weit ist.
Kümmere dich rechtzeitig darum, sonst wirst du automatisch exmatrikuliert!

\end{itemize}

\begin{figure}[b!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/557-students.pdf}
\caption*{{\small \textit{The same goes for the one where you're wrestling the Green Ranger in the swimming pool full of Crisco.  You guys all have that dream, right?  It's not just me.  Right? (https://xkcd.com/557)}}}
\end{figure}
